星洲擬立法 惡意散播假資訊可判囚

網絡充斥假資訊，星洲政府擬立法打擊。(資料圖片)

新加坡政府前日向國會提交法案，尋求容許政府強制發布假資訊者更正內容或刪文，甚至可檢控，其中惡意散播假資訊、企圖損害公共利益者，最高可囚10年及罰款10萬新加坡元(約58萬港元)。新例旨在打擊網上假資訊，但惹來干預言論自由疑慮，擔心民眾意見隨時會被視為「誤導」，有評論直指在規管網絡方面，新例對新加坡以至全球，均影響深遠。

新加坡政府提交的《防止網路假資訊和網路操縱法案》，訂明假資訊泛指虛假的事實陳述，涵蓋所有捏造的資訊，但基於事實的個人看法、批評、諷刺(satire)或戲仿(parody)，則不算是假資訊。假資訊還必須被證實對公共利益已造成負面影響，政府才能採取行動。

對於大部分假資訊，當局要求作者在涉事文章旁刊登更正，但若影響太大，或會要求作者刪文；若資訊已廣泛傳播，則可要求報章、社交網站等刊登更正聲明。當局亦可要求Google及Facebook等就假資訊刊登更正或遮蓋問題文章，若發現有機器人寫作程式(bots)自動創建社交網帳戶來大量傳播假資訊，當局也可要求關閉假帳戶。任何在6個月內多次刊登至少3則不同假資訊、並接獲更正指示等要求的網站，則要自行刊登聲明，公告該網站已被列為「假資訊源」，不可獲取廣告或資金收益。拒絕遵守規定的網絡平台，最高可判罰100萬新加坡元(約580萬港元)。

法案要求FB等須為假資訊刊登更正聲明。

「至今最影響深遠的立法」
法案訂明，惡意在新加坡散播假資訊者須承擔刑事責任，律政部強調只有涉事的個人、組織或平台拒絕遵規定，或惡意散播假新聞，當局才會檢控，但仍有網民擔心當局起訴的準則。「人權監察」亞洲區副總監羅伯遜(Phil Robertson)指法案定義廣泛，當局有權將網上意見扭曲成「具誤導性」或「錯誤」，從而干預言論自由；亞洲互聯網聯盟常務總監佩因(Jeff Paine)則指「這是至今最影響深遠的立法，對言論自由構成極大威脅，或對新加坡以至全球帶來嚴重後果」。

香港一半報紙都要去坐

全部報紙呀

杜絕content farm

我係你老豆

杜絕反人民行動黨聲音咋

比著香港又遊行嘈喧巴閉

好有自由, 好想移民去星加坡

波台會道先出事

以後所有黨的負面新聞都係假訊息，可以拉鳩你

alex , alan!
我過左泥金鐘office! 點解ada ronald joey amy 唔撚係公司?

你管理管到咁點x得!